兩岸專題：工廠式翻閱帖文 五毛助攻滅真相 微博審查員揭監控黑幕

節錄

兩岸專題：工廠式翻閱帖文 五毛助攻滅真相
微博審查員揭監控黑幕

「在互聯網這個戰場上，我們能否頂得住、打得贏，直接關係我國意識形態安全和政權安全。」 2018年，習近平說。

相關新聞：早建數據庫掌管公民 專制長臂伸向全球

在中國，為了打贏這場互聯網戰爭，以審查阻斷人民自由地交流，以網警監控令人噤聲，以五毛創造「主流意志」。

曾在中國當審查員多年的劉力朋對本報訴說網絡審查的隱秘，審查員、五毛和網警恍如製造輿論的鐵三角，分別防守、進攻與威嚇。

他說，不能做到每一個人都被審查，所以審查與監控只是為了讓人民恐懼，繼而自我審查。

■劉力朋認為，審查制度是要中國人產生自我審查效果。

那是2020年3月19日，北京氣溫只有攝氏10度左右，武漢肺炎疫情依然在中國肆虐，全國需要健康碼才可以走動。劉力朋正帶着家人趕往北京首都機場，希望能盡快離開這個自己出生的地方，心想着「手機上的資料，不能被發現。」他在中國做審查工作10年、單是在微博就已經工作兩年。他眼見武漢肺炎疫情下，全國排外情緒十分嚴重，他擔心手機內很多當審查員時積累的工作日誌等資料，被掃健康碼時被查到，「到處都是檢查站和健康碼，嚴重侵犯私隱的東西，這我就更心虛了，因為我之前接受過外媒採訪。用軟件刷一下我手機就完了。」

好不容易到了機場，空無一人，空氣靜止一樣，上機前劉力朋還是不安，生怕最後一步被抓，直到上了飛機，「終於踏實了。」抵美後，劉力朋加入了當地致力促進中國法治、人權和言論自由的非營利組織..........................................

■劉力朋在新浪擔任審查員，與同事們休息時也不敢談論工作內容。

刪敏感言論 為製造恐懼感

「審核工場就是中國互聯網產業的富士康。互聯網審核都是工場化，所有人坐的整整齊齊，一個個隔間，每個人大屏幕的素材都是一模一樣。」他說，當時內容審核員共有120名，一共分為4組，分為兩班， 為保證24小時都有審核人員在工作，兩班工作人員必須無縫交接。

■從劉提供的畫面截圖標示，即使疑似維族人等少數民族相貌，亦會被推監控處理。

坐上位子，打開電腦，電腦內的敏感詞庫就會為審查員提供那一天要人手審查的帖文，他們一天就像機械人一樣，日以繼夜審查帖文，「我們在後台，拿鼠標，看一下，滑；滑一下通過，給這條通過，滑一下，看一下。」 當審查員發現可能有問題的帖子，他們還是有既定程序，「遇到那些真需要刪除的東西，首先要看IP地址，點一下賬號看一下，是不是一直在發這樣的」，...................................................................你的東西被我們刪了。」劉力朋說，要用到刪除，等於就是向那個人暴露了審查員的存在。

如果把帖子設定為隱私，審查員就看不到嗎？「Private也看，private只是對公眾，但還是在平台。」《1984》的「老大哥在看着你」，每天都在中國互聯網上演，劉力朋笑說，「不單是在外面看................................................「我們在私下裏， 幾乎不討論的，午休的時候，大家在休息室，沒有人溝通這些。」

劉力朋稱，審查命令的來源是來自公司政府關係專家，是政府與微博審查部門之間的中間人。根據劉力朋提供一份2016年內地互聯網的敏感詞清單，單是與習近平相關的敏感詞有20,000多個組合，直接的例如是「習皇帝」、又或是迂迴如「包子 治國」這些字眼都是要審查的敏感字。他說，在中國就連「維多利亞公園」、「Victoria」等都是敏感詞。

留下假信息 蒙蔽人民思想

審查是其中一個手段，但互聯網落到中共手中，不單要阻截人發表意見，還要營造主流意見，審查員防守，................................................針對香港人的議題也是主要操弄對象，「它有時候會開放互動環節，讓中國人去罵香港。」

■劉所提供的監控守則中，標明大紀元、新唐人這類媒體要永久封號外，惡搞黨國領導人及金正恩等，亦要封鎖。

除了審查員、評論員，還有一方就是更強力的—網警監控，「網警抓人，都會直接去抓，但是在六四時，忙不過來，也被我們刪的太快，也不知道拿甚麼交差，就找微博的審查員要一個表。」彭博社去年也估算，中國每年花費近1,800億美元（約1.4萬億港元）在網絡維穩、監控，網絡警察，內容審查。

劉力朋坦言，要做到每個人都被審查，並非人力可以應付的，所以審查與監控，目標還是要達至恐懼，自我審查，「中國人默認自己沒有言論自由，每個人都被隔絕，表達的成本太高。中共已............................................................................子，「人民不想表達，已經沒有東西表達。總體上來講，審核就是為了讓你自我審查。」他指，現在中國人也已經被審查搞成神經質，「連「政府」、「領導」都不敢說，都要用漢語拼音首字母去說，ZF（政府）、LD（領導），但其實根本不是敏感詞。」

人在美國，見到今日香港發生的一切，他倍感內疚，他想起以往七一，只要是來自香港IP的用戶，...................................................................都會自我審查，劉力朋說：「拒絕恐懼，就是最好的反抗。」本報以電郵向新浪微博查詢內地的審查情況，及香港用戶會否同樣面對審查，惟截稿前未獲回覆。